[有冇人知]市場傳言一些經紀商通知客戶控制港元衍生品的風險 要求減倉位 降槓桿 以應對極端狀況下的風險

【看中國2018年4月3日訊】（看中國記者李正鑫綜合報導）中國和美國的貿易摩擦有加劇趨勢，這直接影響匯率的變化，中國外貿企業苦不堪言。人民幣匯率在中國央行的操縱下不斷變化，一些國際投資者也因此吃了苦頭。中國國家外匯管理局新聞發言人稱，不要去「賭」匯率的漲跌。

4月2日，中國開始對進口自美國的7類128項商品加征關稅，並且官方表態稱，如果美國繼續貿易制裁，中國也將繼續擴大加征關稅商品的範圍。而美國本週將宣布征收進口關稅的中國商品清單，這將加劇中美貿易的緊張局勢。

進入2018年，人民幣升值勢遠超市場預期。在上週，人民幣再現加速升值趨勢，離岸人民幣兌美元和在岸人民幣兌美元雙雙逼近6.24；4月2日，人民幣兌美元中間價設定為6.2764，較上日調升117基點，刷新2015年8月11日匯改以來新高。

中國外貿企業叫苦不迭，此前中國《華夏時報》報導，浙江桐鄉以生產羊毛衫而聞名，但現在，很多工廠已經關門。一些工廠主說，紡織行業本來利潤就不高。當時接單的時候匯率是6.8，交單的時候匯率成了6.5，而現在6.2到6.3的匯率讓他們不敢結匯。

人民幣升值會加大中國出口企業匯兌損失，進而降低企業出口意願。

除了紡織行業以外，LED行業、集成電路、電子組裝等行業依賴進口原材料，向海外出口成品，這些企業對外匯市場波動很敏感。

有媒體算了一筆賬，如果一家中國企業去年簽下100萬美元訂單，並且在一年後結算。那麼因為人民幣升值，結算後拿到的人民幣從去年的最高694.98萬元人民幣減至現在的630萬元人民幣以下，相當於匯率變化導致企業損失超過60元萬人民幣。

以實例說明，浙江新昌有一家名為豐島控股的企業，主要是向歐美和日本等國家出口果蔬罐頭和鮮花。2017年該企業生意特別的紅火，訂單比往年增長20%，但由於人民幣持續升值，導致匯率上卻損失了1,000萬人民幣，佔利潤三分之一以上。特別是2018年初，遇到人民幣快速升值，而歲末年初又是企業給工人發年終獎，給供貨商結款的時間段，只能是硬著頭皮結匯，造成巨大損失。

年初至今，人民幣對美元匯率延續去年上漲趨勢，迄今漲幅約5%。同樣吃到苦頭的還有國際投資者，對沖基金Hayman Capital Management創始人Kyle Bass就是其中一員，Kyle Bass在2008年因預見到美國次級房貸危機而一舉成名。Kyle Bass旗下一隻長期看空中國經濟並且做空人民幣的基金去年就虧損了19%，創2006年創立以來最差業績。

曾經賭對了美國次貸危機並成功預測歐洲債務危機的知名華爾街投資人Mark Hart，中國央行操縱下的人民幣匯率走勢，也擊潰了他的信心。

中國國家外匯管理局新聞發言人、國際收支司司長王春英接受《新華社》採訪時表示，不論是對企業還是個人，不要去「賭」匯率的漲跌。

王春英介紹，提早用衍生品進行避險保值很重要。國內已經有相當多的銀行可以為企業和個人辦理結售匯業務，能辦理即期結售匯業務的境內機構有489家，辦理衍生產品業務的境內機構接近90家。

4月2日，資本市場也傳出消息，一些經紀商通知客戶調整港元衍生品的風險控制措施，基本都是要求減少倉位，降低槓桿率，以應對極端狀況下的風險，資本市場開始預期港元有和美元脫鉤的可能。

脫鉤係時間問題

.....另外，這次人民幣升值，其實並非中國主動為之，而是與美國息息相關。美元持續貶值讓人民幣被動升值，美元一年貶值了10%以上，人民幣目前也被動升值了10%。在這中間，一開始人們還挺高興，因為似乎可以緩解人民幣貶值的壓力了，外匯不再流出了。但到後面，開始覺得害怕了，於是中國方面也開始注意到了人民幣高估對於整個經濟形勢的影響，注意到美元退回到一個低估的位置上，隨時可能發起反擊。所以，中國在國內不斷的加快去槓桿的步伐，盡量給企業端降低槓桿率，斬斷銀行和高負債企業的聯繫，就是時刻防範美元的反抽。

目前，美元已經筑底，而且有底部抬升跡象，與此同時貿易戰又陰雲密佈，不管真的假的，前面肯定要比劃一下，這樣會影響經常貿易項目下的預期，也就是說順差會下降。人民幣的支撐會進一步減弱，相當於基本面的保護傘已經被拆掉了。如果此時，美元再來一次2016年下半年一樣的急速拉升，那麼人民幣必然加速貶值，沒有了貿易順差的保護，中國的外匯儲備就完全暴露在別人槍口之下，變成了被收割的韭菜。

當然，中國已經把籬笆筑的挺高了，個人換匯、出境投資基本已經被嚴格監管，變得不太容易了。但是，經常項目結售匯這個東西你不能限制，人家走正規途徑拿錢進來做生意，人民幣要貶值了，人家要換回出去把錢拿走，這個你管不了。只能拖兩天但最後還是要把錢給他，也就是說通過經常項目下進來的熱錢，如果遇到美元反抽、人民幣貶值，還是會大比例撤出，那樣中國的外匯儲備還是會遭遇風險的。
我們看到，截止今年2月末，中國外匯儲備大概是31000億美元，也就是說人民幣的匯率雖然回到了2015年的頂點，但外匯儲備卻沒有回到4萬億美元的位置，跟著美元玩了這一波急漲和急跌的過山車之後，掉了20%的外匯儲備。在人民幣匯率急跌的時候，損失了上萬億美元的外匯儲備，而人民幣升值的時候才回血了2000億美元。這個問題已經相當嚴重，所以也許中國已經接不住第二次美元的襲擊了。這個事情還是要提早做好準備。但2年過去了，我們看到樓市還在漲，這不免讓我們非常擔心：自以為凍住樓市，就不會有問題了，可事實真的是這樣嗎？

讓我們拭目以待吧。